網曝大陸文革大逃港歷史 淡化為「赴港就業潮」

內地中學教科書傳把文革章節、「毛澤東錯誤」的表述刪除之際，社交媒體曝光照片，顯示疑似是內地博物館的解說，把50至70年代內地民眾「大逃港」的歷史，定性為「赴港就業風潮」，有淡化事件的意味。

推特（Twitter）帳號「LifeTime視界」今天貼出照片，顯示一塊展板闡述廣東「大逃港」歷史，但文字解說中，沒有用「逃港」字眼、也沒有說明飢荒引發內地民眾外逃的狀況，只稱當年香港工業發展迅速，內地青年「秘密赴港」就業、因此出現4次「赴港就業風潮」。

疑似內地博物館 把逃港寫為「秘密赴港」

展板疑似來自廣東地區的博物館或展覽，但未知具體地點。「LifeTime視界」點評說，文化大革命的定性改成「艱難的探索」，廣東也把上個世紀「大逃港」的定性改成「赴港就業風潮」。

展板以「赴港就業風潮」一詞，定性逃港潮。
展板以「赴港就業風潮」一詞，定性逃港潮。

六十年代初，遭港府遣返內地的中國難民。
六十年代初，遭港府遣返內地的中國難民。

「大逃港」是指內地五十至七十年代末改革開放前，大量民眾由於政治運動及飢荒等問題，嘗試偷渡至當時仍屬英國殖民地的香港；其中「大躍進」後出現的飢荒，令逃港潮在六十年代初進入高峰期。

逃港潮過去在內地不算禁忌，內地前記者及作家陳秉安曾透過走訪、還完歷史，編著成為《大逃港》一書。

習仲勛曾指：逃港是經濟問題 非敵我矛盾

根據記載，1978年至1980年逃港潮末段時期，當年主政廣東、現任中共總書記習近平父親習仲勛在考察時直指，逃港是經濟問題而非敵我矛盾，嚴防死守也解決不了外逃，而這思維的改變，令他成為改革開放重要推動者之一。

此前，網傳由教育部統一編寫的新版中學歷史教科書，刪去「文化大革命的十年」一課，引起社會反響，教育部所屬的人民教育出版社昨澄清，文革將納入其他課題，並在當中單獨成為專題。但就無回應網傳新書在文革原因部分，刪去「毛澤東錯誤認為... ...」中的「錯誤」二字。

【延伸閱讀】內地新版課本刪除「毛錯誤」 暗藏深意

【延伸閱讀】內地課本刪文革章節惹議 出版社無否認「毛錯誤」消失

人無恥則無敵

洗腦咁有效唔爭在啦

白痴五毛就是這樣練成的

篡改歷史

日本最最最右翼嗰班, 都無支那狗咁痴膠線

改歷史的人渣政府

死幾千萬人係人口控制計劃？

啲學生仲覺得啱

除害

清理低端人口啊

不知幾多幹部靠文革迫害上位

其實與其隱瞞，不如坦白拎出嚟反省
第時下一代知道真相時反抗力仲大

事旦啦